\documentclass[10pt,a4paper,fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{makecell}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}
 
\usepackage{color, colortbl}


\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\setlength{\parindent}{0pt}
% \renewcommand{\lstlistingname}{Raport}
%\renewcommand*{\figurename}{Wykres}
%\renewcommand*{\tablename}{Tablica}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Wykres}}

\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\begin{document}
\renewcommand{\figurename}{Rys.}
\lstset{language=python,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

\begin{titlepage}
\vspace*{\stretch{1}}
	\begin{center}
    \vspace{4cm}
    {\Huge{\textbf{Sprawozdanie}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Sztuczna inteligencja i inżynieria wiedzy}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Laboratorium}}\\
    \vspace{0.5cm}
    Ćwiczenie 4. Analiza obrazu -- podobieństwo obrazu}\\
    \vspace{0.5cm}
    {\Large{Gogola Piotr}}\\
    \vspace{1cm}
    {\Large{Prowadzący: mgr inż. Artur Zawisza}}\\
    \vspace{3cm}
    \textit{Politechnika Wrocławska}\\
    \today{}
    \end{center}
\vspace{\stretch{3}}
\end{titlepage}

\section{Opis zagadnienia}
Celem zadania była implementacja algorytmu znajdywania elementów podobnych na obrazach z wykorzystaniem algorytmu RANSAC. 

\subsection{Opis działania algorytmu znajdywania elementów podobnych}
\subsubsection*{Znajdywanie punktów podobnych (kluczowych)}
W realizacji zadania wykorzystano program ze strony \href{http://www.robots.ox.ac.uk}{www.robots.ox.ac.uk} umożliwiajacy wykrycie punktów kluczowych na obrazie za pomocą detektora Harris-Affine oraz opisane deskryptorem SIFT. W wyniku działania programu na którego wejście podany zostanie obraz PNG uzyskiwany jest plik zawierający informacje o znalezionych punktach kluczowych opisanych za pomocą ich współrzędnych oraz wektorów 128 liczb charakteryzujących każdy z punktów,

W kolejnym etapie znajdywane są odpowiadające sobie, w sensie podobieństwa cech, punkty na dwóch porównywanych ze sobą obrazach.

Tak uzyskane pary punktów wykorzystywane są w metodzie RANSAC w celu wyznaczenia transformaty pomiędzy obrazami. Ogólna postać transformaty opisana jest wzorem:
\[
	p' = Ap 
\]
gdzie $p$ jest punktem na obrazie I, $p'$ punktem na obrazie II, a $A$ jest macierzą opisującą transformatę pomiędzy obrazami.
Można wyróżnić 2 postacie transformaty obrazów:
\begin{enumerate}
\item Transformata afiniczna

$
	p=\begin{bmatrix}
		x\\
		y\\
		1
	\end{bmatrix}
$,
$
	p'=\begin{bmatrix}
		x'\\
		y'\\
		1
	\end{bmatrix}
$,
$
	A=\begin{bmatrix}
		a & b & c\\
		d & e & e\\
		0 & 0 & 1 
	\end{bmatrix}
$

Wartości macierzy $A$ można wyznaczyć rozwiązując układ:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/spraw/affine_matrix.png}
\caption{Źródło: dr inż. Mariusz Paradowski, Systemy wizyjne 2013, \enquote{Lokalizacja obiektów, wyszukiwanie obrazów}}
\end{figure}

\item Transformata perspektywiczna

$
	p=\begin{bmatrix}
		x\\
		y\\
		1
	\end{bmatrix}
$,
$
	p'=\begin{bmatrix}
		x'\\
		y'\\
		1
	\end{bmatrix}
$,
$
	A=\begin{bmatrix}
		a & b & c\\
		d & e & e\\
		f & g & 1 
	\end{bmatrix}
$

Wartości macierzy $A$ można wyznaczyć rozwiązując układ:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/spraw/perspective_matrix.png}
\caption{Źródło: dr inż. Mariusz Paradowski, Systemy wizyjne 2013, \enquote{Lokalizacja obiektów, wyszukiwanie obrazów}}
\end{figure}
\end{enumerate}

Losując ze zbioru (w sposób dowolny lub z wykorzystaniem heurystyk) uzyskuje się pary punktów $(x_i, y_i) \Leftrightarrow{} (u_i, v_i)$, $i = 1, 2, 3$ dla transformaty afinicznej, $i = 1, 2, 3, 4$ dla transformaty perspektywicznej. Wykorzystywane są one do rozwiązania powyższych równań na podstawie których wyznaczana jest transformata opisująca przekształcenie obrazów. Uzyskany model porównywany jest dla wszystkich punktów. Jeśli transformacja znaleziona w danej iteracji lepiej opisuje przekształcenie niż dotychczasowo znaleziona, to zostaje ona zapisana.

Po zakończeniu algorytmu szukania modelu przekształcenia obrazu punkty, które nie są zgodne z przekształceniem (z ustalonym błędem $\Delta{}$) są usuwane ze zbioru par punktów kluczowych.

W następnym kroku wybierane są punkty kluczowe o tzw.\@ wspólnym sąsiedztwie. Zasada wspólnego sąsiedztwa punktów przedstawiona jest na rysunku \ref{fig:wspolne_sasiedztwo}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figures/spraw/affine_matrix.png}
\caption{Źródło: dr inż. Mariusz Paradowski, Systemy wizyjne 2013, \enquote{Lokalizacja obiektów, wyszukiwanie obrazów}}
\end{figure}

Dla każdego punktu wybierane jest $k$ najbliższych (w sensie odległości na obrazie) punktów. Następnie sprawdzaje jest ile punktów z tego sąsiedztwa ma odpowiadającą parę na drugim obrazie. Jeśli liczba odpowiadających sobie par w sąsiedztwie przekroczy zadany próg $p$, to sąsiedztwo punktu uznawane jest za wspólne i para punktów kluczowych pozostaje w zbiorze punktów. Para punktów dla których nie zostanie spełniony ten warunek jest usuwana ze zbioru.

\subsection{Użyte heurystyki wyboru punktóœ dla algorytmu RANSAC}

\subsubsection{Random Points Simple Random} \label{subsubsec:RPSR}
Punkty na obrazie wybierane są losowo.
\subsubsection{Random Points R-r} \label{subsubsec:RPRr}
Pierwszy punkt jest losowany ze zbioru wszystkich punktów. Kolejne punkty losowane są ze zbioru punktów, których odległość od pierwszego wylosowanego punktu jest wieksza od $r$, a mniejsza od $R$,
\subsubsection{Random Points Probability} \label{subsubsec:RPP}
Punkty wybierane są w sposób losowy o nierównomiernym rozkładzie. Jeśli zostaną wylosowane punkty z użyciem których nastąpi poprawa modelu, ich prawdopodobieństwo wylosowania w następnych iteracjach wzrasta względem pozostałych.
\subsubsection{Random Points Probability R-r} \label{subsubsec:RPPRr}
Metoda łącząca heurystyki z punktów \ref{subsubsec:RPRr} i \ref{subsubsec:RPP}. Tak jak w przypadku \ref{subsubsec:RPP} prawdopodobieństwo wylosowania punktów jest modyfikowane, na tej podstawie losowany jest pierwszy punkt, a następnie w jego okolicy, zgodnie z \ref{subsubsec:RPRr} losowane są pozostałe pukty.
\subsubsection{Random Points Previous Best} \label{subsubsec:RPPB}
Metoda inicjowana jest poprzez losowy wybór potrzebnych punktów. Jeśli nastąpi polepszenie modelu to jeden losowo wybrany punkt jest zapamiętywany jako punkt startowy dla kolejnej iteracji. W kolejnych iteracjach punkty losowane są z obszaru punktów oddalonych o nie więcej niż $R$ od \enquote{punktu inicjującego}.

\newpage
\section{Wyniki badań}

\newcommand\descriptionResult[9]{%
    \def\tempa{#1}%
    \def\tempb{#2}%
    \def\tempc{#3}%
    \def\tempd{#4}%
    \def\tempe{#5}%
    \def\tempf{#6}%
    \def\tempg{#7}%
    \def\temph{#8}%
    \def\tempi{#9}%
    \descriptionResultContinuation
}

\newcommand{\descriptionResultContinuation}[4]{%
	\textbf{\underline{Obrazy:}} \tempa, \tempb\\
	\textbf{\underline{Liczba znalezionych par:}} \tempc\\
	\textbf{\underline{Transformata:}} \tempd\\
	\textbf{\underline{Liczba iteracji RANSAC:}} \tempe\\
	\textbf{\underline{Heurystyka wyboru punktów RANSAC:}} \tempf\\
	\textbf{\underline{Dopuszczalny błąd modelu RANSAC:}} \tempg\\
	\textbf{\underline{Dopuszczalna odległość wyboru punktów ($\Delta{}$):}}: \temph\\
	\textbf{\underline{Wielkość sąsiedztwa:}} \tempi\\
	\textbf{\underline{Próg akceptacji sąsiedztwa:}} #1\\
	\textbf{\underline{Parametr \emph{p}:}} #2\\
	\textbf{\underline{Parametr \emph{w}:}} #3\\
	\textbf{\underline{Wynik:}} #4\\
}


Obrazy wykorzystane w eksperymentach zostały pobrane ze stron:\\
\href{https://wielun.pl}{wielun.pl}\\
\href{https://dzienniklodzki.pl/}{dzienniklodzki.pl/}\\
\href{https://www.facebook.com/zabytkidolnegoslaska/}{Zabytki Dolnego Śląska}.

Oznaczenia:
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Użyte oznaczenia}
\begin{tabular}{c|c}
Pełna nazwa & Skrót \\
\hline
Heurystyka Random Points Simple Random & RPSR\\
\hline
Heurystyka Random Points R-r  & RPRr\\
\hline
Heurystyka Random Points Probability  & RPP\\
\hline
Heurystyka Random Points Probability R-r  & RPPRr\\
\hline
Heurystyka Random Points Previous Best  & RPPB\\
\hline
Transformata afiniczna & A\\
\hline
Transformata perspektywiczna & P\\
\end{tabular}
\end{table}
\input{wynikitables.tex}
\input{wyniki.tex}

    
\newpage
\section{Wnioski}
\subsection*{Wpływ parametrów na liczbę uzyskanych punktów kluczowych}
\begin{description}
\item[Próg akceptacji] Wraz ze zwiększaniem progu akceptacji sąsiedztwa wspólnego spadała liczba znalezionych par punktów kluczowych,
\item[Wielkość sąsiedztwa] Wraz ze zwiększaniem wielkości sąsiedztwa wzrastała liczba znalezionych par punktów kluczowych, jednak wraz ze wzrostem spada znaczenie spójności punktów przez co na obrazach zostawało znacznie więcej szumów,
\item[Heurystyka] Liczba uzyskanych punktów kluczowych w zależności od użytej heurystyki różniła się w zależności od badanego obrazu. Rozważając ogólnie wszystkie badane obrazy największa liczba punktów kluczowych znajdywana była przy wykorzystaniu losowego doboru punktów (RPSR). Duża liczba punktów znajdywana również była przy metodach polegających na \enquote{lokalnym} przeszukiwaniu otoczenia ustalonego/wylosowanego punktu (RPRr, RPPB). 
\end{description}

\subsection*{Liczba iteracji}
Wyniki były znacznie lepsze przy dużej liczbie iteracji. Powodem tego jest to, że wraz ze wzrostem liczby iteracji istnieje możliwość znalezienia punktów lepiej opisujących przekształcenie pomiędzy obrazami.

\subsection*{Wpływ heurystyki na czas przetwarzania}
Uzyskane wyniki znacznie różniły się w zależności od w zależności od użytego obrazu. Rozpatrując ogólnie uzyskane wyniki krótki czas uzyskiwały algorytmy przeszukiwania lokalnego tzn. RPRr, RPP. Dobry wynik uzyskiwał często również algorytm losowego wyboru punktów. Powodem tego może być fakt, iż wybierając losowe punkty istnieje duża czasna trafienia odpowiednich pozwalających określić transformatę, a sama operacja losowania nie jest operacją bardo czasochłonną.

\subsection*{Podsumowanie}
Ręczne dobranie odpowiednich parametrów w zależności od rozważanego przypadku jest bardzo ciężkie, a rezulaty przy tych samych ustawieniach mogą się znacznie różnić w zależności od zdjęcia.

Zdjęcia \enquote{ogólne} zawierające każdorazowo cały obiekt (np.\@ dwa razy ten sam budynek tylko z innej perspektywy) są trudnymi zdjęciami w celu znalezienia elementów podobnych. Najlepsze rezultaty uzyskuje się, gdy szukamy konkretnego obiektu, którego mamy dobry obraz na bardziej ogólnym zdjęciu.

Metoda przy zastosowanej rozdzielczości zdjęć nie sprawdza się również dla poszukiwania obiektów \enquote{małych} na zdjęciu
\end{document}